%=========================================================================
% (c) Vojtech Mrazek 2012, zdroj sablony: Michal Bidlo, Bohuslav Křena, 2008
\newcommand{\iTc}{I$^2$C }

\chapter{Úvod}
\begin{aquote}{Lord Kelvin}
\uv{\textit{If you can not measure it, you can not improve it.}}
\end{aquote}

Vzhledem ke stále rostoucím cenám elektrické energie je v~dnešní době kladen velký důraz na úspory v~oblasti její spotřeby.
Avšak bez znalosti jejího průběhu a rozložení by optimalizace spotřeby byla velmi obtížně realizovatelná.
Tato práce se zabývá návrhem zařízení, které je nám schopné poskytnout informace, které bude možné využít k~optimalizaci nákladů na elektrickou energii.

Podle výzkumu Oxfordské univerzity je prokázaná návaznost úspor elektrické energie a jejího měření \cite{oxford}.
Zde uvádí, že úspory se mohou pohybovat kolem 10 -- 15 \%.
V~případě, že chceme ušetřit, se jako nejvhodnější řešení udává energetický audit.
Tento audit je však finančně náročný a většinou k~němu mnoho spotřebitelů nepřistoupí.
Druhým nejlépe hodnoceným způsobem úspor je instalace zařízení, které zpřístupňuje naměřená data na některém z~běžně dostupných přístrojů v~domácnosti -- například na televizi, tabletu nebo počítači.
Podle průzkumu amerického Úřadu pro energetiku dokonce 71 \% odběratelů, kteří využili inteligentního měření, změnilo svůj přístup ke spotřebě energie a podnikli kroky k~její úspoře \cite{energydep}.
Také legislativa Evropské unie se zabývá touto problematikou. 
V jedné ze směrnic je kladen velký důraz na to, aby koncoví uživatelé byli informováni o~průběhu spotřeby elektrické energie.
Mimo jiné doporučuje, aby energetické společnosti na fakturách informovali o~velikosti spotřeby za stejnou dobu v~minulém roce \cite{eunorma}.
Vzhledem k~tomu, že se v~dnešní době odečty provádí většinou jednou do roka, není schopen maloodběratel pozorovat trend spotřeby energie.


Cílem bakalářské práce je navrhnout a realizovat autonomní systém umožňující monitorovat spotřebu připojených spotřebičů.
Dále také zaznamenávat historické hodnoty a tím poskytovat data pro další zpracování.
Ačkoliv na trhu nalezneme řadu podobných zařízení, navržené zařízení je unikátní v~tom, že analýza dat se provádí v~přímo v~zařízení.
Většina ostatních zařízení totiž pouze zaznamenává hodnoty, které pak předávají k~dalšímu zpracování.
Snahou je vybudovat zařízení komunikující přes běžně dostupné rozhraní Ethernet a USB.

Tato práce je členěna následovně. Kapitola \ref{chap:mereni} se zabývá veličinami v~oblasti elektrického výkonu.
Dále ukazuje klasické analogové i moderní digitální způsoby jejich měření.
Následně kapitola \ref{chap:io} obsahuje analýzu dostupných řešení určených pro měření elektrické práce a dal\-ších veličin.
S~použitím informací z~této analýzy popisuje kapitola \ref{chap:architektura} návrh architektury prototypu tohoto zařízení.
Jedna z~nejdůležitějších součástí mé práce, návrh firmwaru celého vestavěného systému, je popsán v~kapitole \ref{chap:firmware}.
Kapitola \ref{chap:vyvoj} dokumentuje použité vývojové prostředky a v~kapitole \ref{chap:kalibrace} je popsáno použití, testování a kalibrace výsledného zařízení.

\include{mereni}
\include{io}
%\include{vzdalene}
\include{architektura}
\include{firmware}
\include{vyvoj}
\include{kalibrace}

% ================================================================================================================================
% ================================================================================================================================
% ================================================================================================================================
\chapter{Závěr}
Cílem práce bylo vytvořit kompaktní autonomní zařízení, které je možné využít při vzdálené analýze spotřeby elektrické energie celých celků a nebo i jednotlivých spotřebičů.
Zařízení je navrženo tak, že může být používáno samostatně pro vizualizaci pomocí webového rozhraní nebo jako sběrný bod umožňující napojení na další systémy.

Díky použití kvalitního měřicího obvodu vyrobené zařízení zaznamenává data s~přesností do 0,1 \%.
Přesnost byla ověřena i na kalibrátoru Calmet C300, který byl využit i ke kalibraci.
Na rozdíl od jiných, levnějších, alternativ umožňuje zaznamenávat profil v~jemném rozlišení pro analýzu kvality sítě.
Vytváří autonomní jednotku, kterou je možné sledovat z~libovolného zařízení (PC, tablet, inteligentní televize \dots).
Dále nabízí vzdálenou kontrolu příkonu připojeného zařízení v~reálném čase přes internetový prohlížeč.
Je určena pro samostatné zapojení např. u~hlavního přívodu do domu, přesto je však možné spojit více jednotek do počítačové sítě a sbírat data například do domácího serveru. 

Vzhledem k~tomu, že se jedná o~prototyp, bylo by vhodné zařízení před nasazením do praxe mírně modifikovat.
Návrh desky je nutné brát spíše jako jednu z~iterací spirálovitého vývoje.
První úpravou je záměna převodníku ADuM2402 za ADuM2401, který má sice také 4 kanály, ale v~konfiguraci 3--1.
Ačkoliv je v~dokumentaci měřicího obvodu uvedené, že $CS$ není nutné zapojit do CPU, neexistuje žádný jiný způsob, jak resetovat komunikaci přes SPI.
Proto je ve firmwaru dbáno na to, aby při komunikaci nedošlo k~chybě, která by znemožnila předávání dat z~měřicího obvodu.
Ovšem při zarušení vstupů přístroje by mohlo dojít k~přerušení komunikace vlivem vzniku impulzu na sběrnici SPI a bylo by nutné provést restart celého přístroje pomocí odpojení napájecího napětí.
Malým nedostatkem je to, že zařízení neobsahuje baterii pro řadič reálného času.
Programově je ukládání času vyřešené, ale při odpojení od sítě dochází k~mírnému posunu času.
Dále by bylo vhodné připojit EEPROM paměť, která již obsahuje unikátní MAC adresu zaregistrovanou u~registrátora EUID (například Microchip 11AA02E48 v~ceně jednotek korun).
Pro optimalizaci místa a hlavně ceny by bylo vhodné navrhnout vlastní zdroj a nepoužívat AC/DC měnič firmy Traco.
Součástky stojí 1 414 Kč, kde však nejdražší položku tvoří právě zdroj (341 Kč).

Systém by bylo možné dále rozšířit o~pravidelné odesílání statistik e-mailem, synchronizaci času v~internetu pomocí protokolu NTP, komunikaci s~externím serverem pomocí protokolu SNMP a nebo i o~řídicí výstupy.
Díky použité technologii by bylo možné libovolně rozšířit webové rozhraní podle požadavků uživatelů.
Dále by fyzická vrstva sítě mohla být nahrazena bezdrátovým modulem WiFi, který by však téměř zdvojnásobil cenu zařízení.